\begin{resumo-aula}{31}{10}{2012}
% todo: resumo!
\end{resumo-aula}
\chapter{Menores, Árvores e Quase Boa Ordem}

\textit{Objetivo}: ``Provar'' (dar uma idéia da prova) o ``minor theorem'' [Robsertson \& Seymour]: ``Em todo conjunto infinito de grafos existem dois tais que um é menor do outro.''

\section{Quase-boa-ordem (q.b.o) - 'well-quasi-ordering'}

\begin{definicao}
	Uma relação \textit{reflexiva} e \textit{transitiva} é chamada uma \textit{quase-ordem}.
\end{definicao}

\begin{definicao}
	Uma quase ordem \(\leq\) que é \textit{anti-simétrica} (\(x \leq y \leq x \Rightarrow x = y\)
	é uma \textit{ordem parcial}.
\end{definicao}

\begin{definicao}
	Uma quase ordem \(\leq\) sobre um conjunto infinito \(X\) é uma \textit{quase-boa-ordem} se para \textit{toda} 
	sequência infinita \(x_0, x_1, \ldots\) em \(X\) existem índices \(i < j\) tais que \(x_i \leq x_j\).
	Dizemos que os elementos de \(X\) são \textit{quase-bem-ordenados}, e que \((X,\leq)\) é \textit{quase-bem-ordenado}.
	
	Um par \((x_i,x_j)\) onde \(i<j\) e \(x_i \leq x_j\) é chamado um \textit{par bom}.
	Uma sequência que contém um par bom é chamada uma \textit{sequência boa}.
	
	Assim, uma quase ordem sobre \(X\) é uma quase boa ordem se e somente se toda sequência
	infinita em \(X\) é boa.
	
	Uma sequência infinita é \textit{ruim} se não é boa.
\end{definicao}

\begin{definicao}
	Uma \textit{anticadeia} ('antichain') em \(X\) é um conjunto \(Y \subseteq X\) tal que quais quer dois de 
	seus elementos são incomparáveis.
\end{definicao}

\begin{proposicao}\label{prop:9.1}
	Seja \(\leq\) uma quase ordem sobre \(X\).
	Então \((X,\leq)\) é quase boa ordem se e somente se \(X\) não contém nem uma anticadeia infinita 
	nem uma sequência infinita estritamente descrescente \(x_0 > x_1 > \cdots\).
\end{proposicao}

% todo prova nas notas

\begin{observacao}
	Na prova acima vimos que se \(X\) não contém nem uma anticadeia infinita e nem uma sequência infinita estritamente 
	descrescente, então toda sequência infinita em \(X\) tem uma subsequência infinita \(X'\)
	tal que todo par de \(X'\) é bom (e, portanto, \(X'\) é uma subsequência crescente).
	Ou seja, provamos o seguinte resultado.
\end{observacao}

\begin{corolario}
	Se \((X,\leq)\) é quase boa ordem, então toda sequência infinita
	em \(X\) tme uma subsequência infinita crescente.
\end{corolario}

O seguinte lema, e a ideia de sua prova, têm um papel importante na teoria da quase boa ordem.

Seja \(\leq\) uma quase ordem sobre \(X\).
Para conjuntos finitos \(A,B \subseteq X\),
escrevemos \(A \leq B\) se existe uma função injetora \(f:A\rightarrow B\) tal que
\(a \leq f(a)\) para todo \(a \in A|\).
\([X]^{<\omega}\) denota o conjunto de todos os subconjuntos \textit{finitos} de \(X\).
\(([X]^{<\omega},\leq)\) como acima definita é uma quase ordem sobre \([X]^{<\omega}\).


\begin{lema}\label{lema:9.3}
	\((X,\leq)\) é quase boa ordem \(\Rightarrow\) \(([X]^{<\omega},\leq)\) é quase boa ordem.
\end{lema}

% todo prova nas notas
%todo escrever página 9.1,9.2


% pagina 9.3

Seja \(\mathcal{G}\) o conjunto de todos os grafos \textit{finitos}
e \(\leq\) a relação de 'menor (de)' definita sobre \(\mathcal{G}\).

O 'minor theorem' afirma que 
\[
	''(\mathcal{G},\leq) \textit{ é quase boa ordem}''
\]
Como obviamente uma sequência estritamente descresente de menores não pode ser infinita, pela proposição \ref{prop:91},
o 'minor theorem' é equivalente a sequinte afirmação:
\begin{center}
	''não existe uma anticadeia infinita em \(\mathcal{G}\)''
\end{center}
(isto é, não existe um conjunto infinito de grafos em \(\mathcal{G}\), 
dois a dois incomparáveis quanto à relação menor \(\leq\).)

Provaremos uma versão mais forte do 'minor theorem' para árvores:

\begin{teorema}
	Seja \(\mathcal{T}\) o conjunto de todas as árvores \textit{finitas}
	e \(\leq\) a relação de menor topológico (\(\leq \equiv \leq_t\)).
	Então \((\mathcal{T},\leq)\) é quase boa ordem.
\end{teorema}

A prova será baseada numa relação mais forte definita sobre árvores enraizadas.
\begin{itemize}
	\item	Se \(T\) é uma árvore e\(r\) um vértice qualquer fixo,
	chamaremos o par \((T,r)\) de \textit{árvore enraizada}, e \(r\) sua \textit{raiz}.
	(algumas vezes escrevemos simplesmente \(T\), em vez de \((T,r)\).)
\end{itemize}
